<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | Giorgio (Erci) Xu</title>
    <link>https://giorgioercixu.github.io/post/</link>
      <atom:link href="https://giorgioercixu.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://giorgioercixu.github.io/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>https://giorgioercixu.github.io/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Evicted Review (Chinese)</title>
      <link>https://giorgioercixu.github.io/post/evicted/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://giorgioercixu.github.io/post/evicted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《Evicted: Poverty and Profit in the American City》是普林斯顿（Princeton）社会
学教授马修·戴斯蒙德（Matthew Desmond）在2016年出版的关于城市低端人口居住条件现状
的调查研究。之所以选择这个课题作为著书的核心研究内容，一方面是因为马教授早年自己
父母经济困顿，跟着一起流离失所，因此自然而然地对遭受同样悲剧的群体抱有同情
&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。另一方面，则是因为美国下层阶级长期以来为人所认知的是非法药物与枪支泛滥，
但居无定所这一既是结果也是助推剂的关键因素在以往的社会学研究中似乎鲜少提及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全书的个案讨论涉及密尔沃基（Milwaukee）里多个种族以及不同成长背景的个体或家庭，
这一选择无疑凸显了问题在社会中下阶层的全面性和覆盖性。虽然我对北美贫民耳闻目睹并
不算少，但书中有些事实对我而言仍可算是颠覆认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中不少人都因自身条件受限（如残疾、单身母亲等）而可以每月领取一笔不低的现金救济
（即Supplemental Security Income）用以支撑生活，书中人物能领取到600至700美元每月
&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。除此以外，联邦政府还会有一定的食品券发放，对应书中的一个家庭而言，其金额
也在300美元左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但即便如此，许多人依旧生活困顿。因为就是这近一千美金左右的净收入，其中三分之二甚
至更多用于支付房租，余钱对于一个三口甚至四口之家（一个单亲妈妈和三个未成年）也仅
仅是能满足温饱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一种想当然的建议是去租赁便宜的住宅以节约收入用于其他开支。然而，吊诡的地方在于，
即便是位于“脏乱差”街区的公寓，其租金也与其他条件更为优渥地区的租金类似。房东的解
释是，低收入和无收入群体对居住环境的破坏往往严重，导致房东需要额外出资进行修缮。
而事实上，房东们却鲜少能提供配套的家电厨卫修理和换新。更多的时候，房东做的仅仅是
在租客离开时（一般是因租金欠付，而遭强制驱逐，即evicted)重新翻修房屋。政府面对这
种困局，在更多的时候，都处于一种无计可施的无奈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到以上种种，我脑里想起的却是远在万里之外，早在近百年以前，我们陕甘宁边区政府也
遇到类似的问题。一些老乡虽然出身寒苦，别说三代，往上再倒十代都是贫下中农。然而，
这些“土改根子”却好吃懒做，不事生产，对改天换日的火热革命兴趣寥寥，倒是抽大烟、串
门子、算卦占卜比较有兴趣。为了惩前毖后，治病救人，边区政府发起了改造“二流子”（对
此类老百姓的统称）的运动。通过宣传鼓动、思想教育、自我检讨，多管齐下挽救解放区的
懒汉闲妇。从后期反馈来看，运动应当是取得了不错的效果，甚至有老“二流子”成了劳动模
范的巨大转变&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，拜总统也好，州长先生也罢，可以多看看中国的一些老经验。有时候想一想，给钱当
然是从正面短暂缓解了一些问题。但揪斗坏分子，严肃处理错误典型的长期震慑力亦不容小
觑。毕竟光是”杀、关、管“这一条，就让很多人在填档案的相关情况时，颤颤巍巍了几十
年。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;关于马修·戴斯蒙德的背景和早年经历，可以参见其官方网站或相关采访。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;有关Supplemental Security Income（SSI）的具体信息，可以参见美国社会保障局
的官方网站。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;关于陕甘宁边区改造“二流子”运动的更多细节和历史背景，可以参见相关历史文献和档案。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Range Review (Chinese)</title>
      <link>https://giorgioercixu.github.io/post/range/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://giorgioercixu.github.io/post/range/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《Range: Why Generalists Triumph in a Specialized World》是调查记者David Epstein 2019年出的一本书非虚构类读物。这本书上了NYT的畅销榜首名，同时也受到了Bill Gates的大力推荐(参见We need more Rogers)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    本书主要是从“通才”的角度讲述这种人才的可贵以及呼吁对于通识教育的重视。书中列举了费德勒、达尔文、威尼斯水城的女子十二乐坊，乃至于任天堂等等名人名事。核心观点包括大家应该扩展知识面，早期教育要重视通识教育等等。但总的来看，观点都稀松平常，两三句话能说明白的事情，实在不明白有什么值得大书特书的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    首先，诚如文章所言，当今世界的专业化程度越来越高，各行各业都处在一个不断细分的过程。但是我想说，当今社会的专业化本身就是构建于大量通识教育之上的结果。这一点凡是完成过正规大学教育的，应该都能明白。反倒是建国之初，由于“一边倒”的政策需求，我们盲目向老大哥学习，在当时有过一场影响深远的院校改革行动。虽然其目的和考量是多重的，但是把很多综合性大学化为了专业性很强的院校无疑是个糟糕的打算。我无意去评价这个运动在其他方面是否取得了预计的结果，但是仅就教育本身而言无疑是失败的。后来在90年代初，决策者们终于拨乱反正，形成了目前大学以综合性为主，注重培养通识教育的现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    其次，我认同作者对于专业化领域里专家们应当更多进行跨领域学习和交流的建议。这里作者对于当前的科研领域有一个很深刻的比喻，就是大家都在挖着自己沟壑，而难以意识到自己单方面难以解决的困难，其实只需要抬起头看看其他领域的工作，就能被解决或者说得到深刻启发。这个当然是事实，但同时也没什么好强调的，因为大部分的科研成果本来就是跨领域的产物。就比如我所研究的固态硬盘（即SSD），其工作原理就来源于量子力学的发展（Flash NAND由Quantum Tunneling实现数据存储）。作为科研人员，最为苦恼的事情，不是不知道要去看看别人的一些成果，而是不知道该去看哪个方向。有时候真的是运气使然，碰巧在研究生涯中有过这样或者那样的&amp;quot;旁门左道&amp;quot;知识以启发手头的研究。但人的时间总归是有限的，科研人员不可能为了找所谓灵感，今天去学个周易，明天看看推背经，后天研究一下炼金术。因此，片面强调知识的宽度是没有意义的，而且在我看来，除了民科也没有哪个科研人员只扎在自己那一点点东西上，不接触外界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    我对职业作家通过一系列故事去阐述一个道理（或曰insight）的书，有种复杂的情绪。我最早开始阅读非虚构类作品时，就是通过专栏作家Malcolm Gladwell的 《Tipping Point》 、《Outlier》等作品入门。最开始看的时候，确实是感到内里有股非常吸引人的力量，当然这一方面是作者在挑选题材、确立观点上确有可取之处，同时其出色的叙事功底亦有相当助力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    但后来自己开始写论文，又或者也是年龄大了，对于这类论述性的书籍就进入一个祛魅的过程（难说是critical thinking还是cynical thinking）。比如Malcolm后来的《Talking to strangers》以及今天提到的这本《Range》。不仅是在观点层面会去质疑某个想法的普适性，也会去看内容的论述严谨与否，而往往很多论述似乎是经不起反复推敲的。比如一个典型的缺陷是文章里的很多逻辑关系，到底是像作者说的因果关系（Casual）还是仅仅是关联而已（Correlated），又或者是书里几个章节罗列的案例调查（Case Study)是否具备代表性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    相较而言，科学家或者行业专业人士写的书，在上述方面一般会好很多。一个很重要的原因，就是书的内容一般来自于前期的工作总结，而这部分工作往往早就经过同行评议（例如发表论文或者在业内作过报告）。比如Daniel Kahneman的《Thinking, Fast and Slow》就是很好的例子（《Range》里也大量引用了Daniel的结果）。毕竟，人家在一个行业风风雨雨浸淫几十年，这不是一个记者看点材料，做点专访、看一些故事就能相比的。这些专栏作家写点小文章，或者做点报告什么的，其实往往还比较出色（这也是很多专栏作家爱上这个TED的原因）。因为这些材料能留给大家思考的时间少，大家也可以理解成&amp;quot;鸡汤&amp;quot;要趁热喝。当用书籍这种方式进行传播的时候，这鸡汤就冷了，鸡精的味道就藏不住了。当然，专业人士经常也会搞些这种鸡汤创作（比如Jordan Peterson），更会写出糟糕的科普读物（比如Michio Kaku的《the God Equation》)，但&amp;quot;信天游&amp;quot;的概率毕竟是要低一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写在后面
本书购于京东，为国内合法出版物。我对专栏作家了解的不多，自己也是品味很庸俗的人，如有讲的不对的地方，请大家批评指正。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zero to One Review (Chinese)</title>
      <link>https://giorgioercixu.github.io/post/zerotoone/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://giorgioercixu.github.io/post/zerotoone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《Zero to One》是硅谷著名创业者Peter Thiel关于创业公司商业管理的一本书。面世以来，可以说被很多国内的创业者奉为圭臬。这一方面当然是因为Peter在商业上的建树，无论是早期创立的Paypal还是后期的Palantir，都是在硅谷叱咤风云的企业。另一方面，在我看来，书中的若干观点也确实具有鲜明的信息时代特色，而且落在实操层面，对于创业者来说具备很强的操作性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    我从未有过创业的经历也没有在初创型企业就业过，因此在阅读的过程中，始终对于其中的商业模式的讨论有着一层隔阂。但是其中的观点和讨论，也还是引起了我这样一个普通的消费者的兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    我看完全书记忆最深的一个观点就是Peter对于垄断的追求。当然我需要指明，Peter所鼓励的垄断主要是创新型垄断。例如，Google通过Page Rank算法，创立了搜索这一种互联网商业模式，并通过其优秀的技术实力，统治了全世界互联网的搜索，攫取了大量利润。Peter反复强调创新型垄断应当是值得大力鼓励的，这减少了因为低层次竞争带来的资本损耗等等。我是相当认同这一观点的，因为技术力不同带来的体验差异是绝对的。我几乎没用过百度，但即便在我不多的体验中，也可以感受到那种如鲠在喉的糟糕体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    目前来看，这种创新型垄断即便是在互联网企业也是少见的，反而很多的时候是模式创新和市场垄断相结合。例如，滴滴当然是抓住了移动互联网这一技术快速发展的契机，但做大做强似乎并不是其有显著优于其他企业的技术优势，而是市场铺得足够大，优惠给得足够彻底。这种垄断如果形成，其后果是可以想见的，无非是坐地起价，凭借体量优势迅速把过去补贴烧的钱赚回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    但我很困惑的地方在于，为什么有这么多国内企业会觉得这种垄断市场的方案能够在社会主义市场经济的环境下行得通，特别是很多领域是涉及民生的根本（比如买菜）。当然我现在说无疑是马后炮，因为我写这个书评的时候，美团刚领了三十多亿元的罚款。即便王兴姿态很低，很牵强地把“美团”和共同富裕牵扯起来，也于事无补。这前后的反差，很像是当年公私合营的时候对资本家们“白天敲锣打鼓，夜里抱头痛哭”的形容，我不由想起来一副毛主席在遂川时写的红色对联：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想当年你剥削工农，好就好，利中生利
看今日我斩杀土劣，怕不怕，刀上加刀&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    书给我留下的另一个深刻印象是资本主义下人的异化，主要是Peter Thiel的异化。我对Peter Thiel略有一点了解，因为之前看到不少对其的报道，最近的一篇是Bloomberg Businessweek的封面文章“American Oligarch”，文中简略地谈谈了Peter Thiel作为一个传统硅谷的反叛者，是如何游走在华盛顿特区，并进而走向了人的彻底资本化。比如他作为一个同性恋者、硅谷创业者，能够撇开个人情绪，和Steve Bannon打得火热，这是为了给Palantir拿美国政府的大单子。甚至于以头马身份召集了众多硅谷大佬和大统领特朗普开会，号召众企业家积极改造自己的人生观、世界观、价值观，更好地服务于“让美国再次强大”的伟大征程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    较之来看，大中华地区我觉得类似的人还有李嘉诚，也是很纯粹的资本人。我想只要是去香港呆过哪怕几天的人，对于李嘉诚或者长江实业恐怕都难有好感。但比之国内的企业家，我仍然得说自己很佩服李的战略眼光（比如早在若干年前就把战略中心进行了转移以及大力投资基础性设施和民生领域）。而国内的房地产商别说能不能预感到大环境变化，就即便到了大限将至之时仍然连家里这几张嘴都管不住，很难让人不去用“风口上的猪”来形容他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写在后面
我对经济、行商了解得很肤浅，对科技企业也仅有一般性的认识。若有不符事实之处，敬请批评指正。此书购于京东，为国内公开可售发行刊物。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skunk Works Review (Chinese)</title>
      <link>https://giorgioercixu.github.io/post/skunk-work/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://giorgioercixu.github.io/post/skunk-work/</guid>
      <description>&lt;p&gt;    《Skunk Works》是洛克希德马丁公司旗下臭鼬工厂第二任掌门Ben Rich的回忆录，其中谈及了U-2（蛟龙夫人）、SR-71（黑鸟）以及F-117A（夜鹰）等职业生涯得意之作，也回忆了许多冷战时期两个阵营较量的历史，例如前苏联将越境侦查的U-2击落并活捉飞行员Francis Powers的冷战著名事件（相关故事在前几年的电影《间谍之桥》中亦有描述）。总的来看，这是一部相当不错的回忆录，不仅在于这些飞机与事件一直以来为人所津津乐道，也是因为作者出色的笔触展现了冷战这个特殊背景下华盛顿众官员、军工企业负责人乃至平头百姓的浮世绘。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;skunk-works的中国综合症&#34;&gt;Skunk Works的中国综合症&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;    中国作为冷战阵营中的一个特殊角色，特别是在中苏十年论战时期和中美建交前夕，对世界格局产生了深远的影响，也间接影响到了Skunk Works的研发与武器部署。例如，在Powers坠机事件后，时任美总统的艾森豪威尔迫于国际舆论压力以及避免更多的U-2被击落，因此放弃了部署U-2越境侦察苏联及东欧国家。但CIA旋即找到台匪部队，成立了所谓黑猫中队开始了对中国，特别是罗布泊地区的常态化侦察。前后历经多年，共出动二百余架次侦照任务。谁料中国人向来聪明，前辈们靠着改进型的SA-2地对空导弹，“捅竹竿”式的把U-2捅下来四五架，让中国成为现今U-2“保有量”第二多的国家。因此，Ben Rich在回顾这段历史中，无不感慨地把标题取成了China Syndrome (即中国综合症）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;技术所带来的傲慢&#34;&gt;技术所带来的傲慢&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;    Skunk Works无疑是美军工领域皇冠上的明珠，其看家本领就是做高性能的侦察机。在谍照卫星尚不发达的年代，派遣高速飞机抵近或飞跃他国领土进行侦察似乎成了美帝的应有之义。如果说越战期间，北越作为正式宣战的敌对国家，侦察也好，轰炸也好，还似乎有法可依。那么，五六十年代对中苏的越境飞行，就可以说是罔顾国际法律与准则，仗着科技实力为所欲为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;     值得注意的是，这种心态不仅在决策者身上有，在执行者层面上亦非常突出。例如，若干飞行员都提到一个情况。在初期执行任务时，他们发现被侦测的国家往往急于掩盖地上目标等军事秘密，到了后期被侦查的国家似是无所谓般不对侦察行为采取主动或被动的隐藏手段。这些飞行员无不“诚恳”地表示本该如此，让我们看完了，了解完了，知道贵国没有迫在眉睫的战争威胁就行了。更为荒唐的是，这种傲慢居然也在对待邻国身上。在一次SR-71的任务中，因燃料不足，美飞行员直接不打招呼横穿法国本土领空。甚至于在法国派出幻影3拦截并询问黑鸟驾驶员通行识别码时，美飞行员直接冲着对方比了个中指，凭借性能优势，一加油门，直接逃逸。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;如何当好接班人&#34;&gt;如何当好接班人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;    Ben Rich是Skunk Works的第二任掌门，而第一任就是赫赫有名的Kelly Johnson。在Kelly退休前期，他保举了Ben作为接班人。书里说的虽然比较委婉，但在我看来，这个班委实不好接。一是，Kelly作为创始人，缔造过P-38、F-104、U-2以及SR-71等经典作品，在工厂群众中享有崇高的威望。二是，Kelly的行事风格，依书描述，可谓事无巨细，事必躬亲，因此很多研发人员以“找Kelly把把关”为工作守则。三是，Kelly退而不休，经常回老单位串门，帮助工作。这样一来，工厂群众一有问题，就等Kelly这个太上皇回来，而往往把Ben晾在一边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    Ben作为新掌门显然对老同志们频繁找Kelly反映问题心怀不满。然而，明面上肯定不好发作。一则，不能把矛头指向老同志。一方面，这会加剧干群矛盾耽误工作。另一方面，这些老同志作为技术骨干是工厂的核心，简单地开除了事，显然更是拆自己台。二来，Ben也不好讲Kelly的闲话，毕竟自己的执政合法性在于Kelly的保举，贸然地采取一些举措（例如禁止员工向Kelly汇报等）无异于自寻短见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    最终Ben采取的，在我看来，是一种阳谋、阴谋结合的方式。在台面上，和Kelly挑明了这种时候应当“人走茶凉”，给继任者以施展拳脚的空间。在台面下，随着军方官僚主义的抬头，文山会海和繁琐的规定蜂拥而至，Ben藉着保密规定这一点，借坡下驴逐步地将Kelly排除在后续项目之外。同时，利用Have Blue (F-117A的原型机)项目积极扶持少壮派，增加自己说话的份量。两相结合，虽然用了四五年，但也算是平稳交班。当然我们应该看到，Skunk Works后续的成功，仍应归功于Ben自身出色的洞察力与远见（由他讨论B-2的失败与预见下一代战略轰炸机的发展事实可见一斑）。一味醉心于玩弄权术，是没有可能带好这种级别的队伍的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;从做飞机到做计算机&#34;&gt;从做飞机到做计算机&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;    在读到书中关于若干飞机的设计讨论时，我时常会联想到自己在计算机系统领域科研工作，有很多思路颇为值得借鉴。例如，我非常同意Skunk Works在原型设计对一个性能指标摈除杂念的单纯追求。例如，SR-71的设计是为了打造一款3万米（实际约为2万5左右）、3马赫巡航的侦察飞机。因此，设计紧紧围绕这个目标，剩余的部分（包括机动性、构型等）都可以商榷。我在系统研究中，也往往面临大量这样抉择，反思过往的工作，仍然没有做到极致的偏执，很多时候会为了所谓的Practicality牺牲自己的特色，把长板去补了所谓的水桶。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;写在最后&#34;&gt;写在最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;    我并非军迷，对冷战历史可以说知之甚少。若有不符事实与史实之处，敬请批评指正。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
